\chapter{Einleitung}
\section{Motivation}
In der heutigen Zeit werden Webseiten und Programme auf vielen unterschiedlichen
Gräten von unterschiedlichen Nutzern ausgeführt. So gut wie die interne
Umsetzung einer Anwendung auch sein mag, ist die
Benutzeroberfläche immer ein wichtiger Faktor, der für den Erfolg
einer Anwendung eine große Rolle spielt. \cite{1} Damit
einher geht die \gloss{Usability} einer Anwendung.
Denn eine \emph{schlechte Useability führt zu Verwirrung und Miss- bzw. Unverständis beim Kunden}\cite{usability}.
Dadurch geht letztendlich Umsatz verloren.\\
Usability hängt sehr stark mit dem Aufbau der Benutzeroberflächen
zusammen. Bei der
traditionllen Entwicklung\footnote{Siehe Glossar: \gls{Traditionelle
UI-Entwicklung}} von Benutzeroberflächen muss aber wie Eingangs erwähnt darauf
geachtet werden, dass diese auch auf unterschiedlichen Geräten\footnote{Desktop, Smartphone, Tablet}. Das hat für den Entwickler in der
Regel zur Folge, dass dieser mehrere \gloss{Graphical User Interfaces (GUI)}
bereitstellen muss. Somit werden mehrere GUIs mit unterschiedlichen
Toolkits oder Frameworks entworfen. Diese Toolkits haben einen starken 
imperativen Character, sind schwer zu erweitern und sie verhalten sich
unterschiedlich abhängig von der speziellen Implementierung.\cite{10}\\
Ein anderer Ansatz zur Beschreibung von Benutzeroberflächen ist das Model-Driven
Development. Damit sollen UIs anhand der implementierten Funktionen automatisch erzeugt werden können. Allerdings wird die Darstellung dieser generierten UIs
von der Darstellung von traditionell implementierter Benutzerschnittstellen
übertroffen.\cite{20}.\\
Eine Überlegung, die sich daraus ergibt, ist, ob man diese beiden Ansätze zur
Implementierung von UIs (traditionell und Model-Driven) verbinden kann. 
In dieser Arbeit wird versucht diese Idee an einem ausgewählten
Beispiel umzusetzen. Es geht dabei um die Entwicklung einer neuen Sprache mit
der ein Entwickler in der Lage ist, die Abstraktion aus dem Model-Driven Ansatz
neben der statischen Beschreibung aus dem traditionellen Ansatz zu nutzen, um
das UI allgmein zu beschreiben. Diese Beschreibung soll als Grundlage für
unterschiedliche UIs, die auf unterschiedlichen Plattformen ausführbar sind,
dienen.

\section{Vorgehen}
Die \emph{data experts GmbH (deg)} hat für die Umsetzung von GUIs auf
unterschiedlichen Plattformen eine Lösung entwickelt. In Kaptiel \ref{Analyse}
dieser Arbeit wird zunächt dieser Ist-Zustand in der deg analysiert und die
Probleme aufgezeigt.\\
 Im nachfolgenden Kapitel (\ref{Domänenspezifische
Sprachen}) wird auf Domänenspezifische Sprachen (\gls{DSL}) eingegangen. Dies
ist wichtig, da die Umsetzung einer neuen Sprache zur abstrakten Beschreibung
eines GUI auf dem Konzept der DSLs beruht.\\
 Für die Entwicklung von GUI gibt es
bereits einige DSLs. Aus diesem Grund wird in Kapitel \ref{Notwendigkeit einer
neuen DSL} darauf eingegangen, warum die deg nicht mit den bestehenden DSLs zur
GUI-Beschreibung arbeiten sollte.\\ 
Die Features, die eine DSL für die Beschreibung von GUIs für die deg
benötigt, werden im darauf folgenden Kapitel (\ref{Grobkonzept der
Sprache und eines Generators}) erläutert. Da mit einer DSL alleine
noch keine Umsetzung eines Programms ermöglicht, werden in diesem Kapitel
auch die notwenigen Features von Generatoren betrachtet, die zur Generierung
von Quellcode benötigt werden.\\
Darauf aufbauend wird zuerst im Kapitel 
\ref{Entwerfen einer DSL zur Beschreibung der GUI in profil c/s} auf die
konkrete Umsetzung der DSL eingegangen. Die GUIs der deg sollten damit
ausreichend beschrieben werden können. Eine Prüfung dessen wird später statt
finden.\\
Nachfolgen (Kapitel \ref{Entwicklung des Generators für das Generieren von Klassen für das Multichannel-Framework})
 wird ein Generator für diese DSl entwickelt. Somit kann aus der
 Beschreibung der GUI Quellcode generiert werden, der in der deg eingesetzt
 und getestet werden kann.\\
 Zum Abschluss (Kapitel \ref{Zusammenfassung und Ausblick}) werden die Ergebnisse zusammengafasst und ein Ausblick gegeben.
