\chapter{Entwicklung einer DSL zur Beschreibung der GUI in profil c/s}\label{Entwicklung einer DSL zur Beschreibung der GUI in profil c/s}
Die Entwicklung der DSL und die Entwicklung des Generators (siehe Kapitel
\ref{Entwicklung des Generators für das Generieren von Klassen für das
Multichannel-Framework}) gliedern sich in mehrere Versionen. In jeder Version
sind Ideen umgesetzt, die nach der Fertigstellung einer Version in der deg
begutachtet wurden und wenn nötig abgewandelt oder verändert.
\section{Analyse der Metadaten der GUI}
\subsection*{Version 1}
Überlegungen bzgl. des Aufbaus der UIs gingen dahin, dass sich die DSL an dem
Komponentenmodel von RCP4 orientieren soll. Das bedeutet, dass es Meta-Ebene
gibt, die den groben Aufbau der GUI beschreibt und eine Implementierungs-Ebene,
welche spezifische Komponenten innerhalb der GUI umsetzen soll. Beim Aufbau
der GUI wurde zwischen zwei Typen unterschieden (siehe semantisches
Model Type). Für die Beschreibung des Aufbaus enthält jede beschriebene GUI
eine bestimmte Anzahl von Bereichen (Area), denen genau eine andere
UI-Komponent zugeordnet werden kann (siehe semantisches Model Areas und
areacount).
Weiterhin können von einer GUI-Beschreibung andere GUI-Beschreibungen verwendet
werden (siehe semantisches Model Use). Die verwendeten GUI-Beschreibungen können
jedoch nicht erweitert werden. Den Kern der GUI-Beschreibung jedoch die
Kompnentendefinition (siehe semantisches Model componentDefinition). Dort werden
einzelne Komponeten der GUI durch die Meta-Daten beschrieben.\\
Bezogen auf die tivialen Komponenten des UIs die
Beschreibung eines Textes wichtig. Im Falle eines Buttons oder eines Labels
(andere triviale Komponenten sind in dieser Version nicht umgesetzt) beschreibt
dieser die Aufschrift der Komponente.
Weiterhin war es für die Zuweisung zu den entsprechenden Bereich wichtig, dass diese Komponenten
innerhalb der Datei referenziert werden können. Das wurde durch den Titel
umgesetzt, der für jede Komponente definiert werden muss. An den trivialen
Komponenten können daruber hinaus Interaktionen beschrieben werden. Hierzu
ist ein Interaktionstyp nötig. Eine einfacher Klick auf die Komponente ist
der einzige Interaktionstyp in dieser Version. An dieser Interaktion können
ebenso Aktionen definiert werden, die Auswirkungen auf andere Komponenten haben.
Zusammenfassend ergeben sich folgende Meta-Daten der trivialen
Komponenten.
\begin{itemize}
  \item Typ
  \item Titel
  \item Text
  \item Interaktion
\end{itemize}
Die Interaktion benötigt folgende Attributen, die beschrieben werden müssen.
\begin{itemize}
  \item Titel
  \item Interaktionstyp
  \item Aktion
\end{itemize}
Die Aktion benötigt einen \emph{ActionType}, das \emph{Element} auf das sich
die Interaktion auswirken soll und die Veränderung der Attribute des
entsprechenden Elements (\emph{Properties}.\\
Die komplexen Komponenten müssen für jedes verwendete UI-Framework
implementiert werden. Das hat zur Folge, dass die Implementierung dieser
Komponenten nicht so stark abstrahiert wird, dass sie nur einmal
ebtwickelt werden müssen. Damit wird jedoch auch verhindert, dass die
Entwickler, die bzgl. der GUI nur mit der DSL arbeiten, eigene komplexe
Komponenten entwerfen, deren Wiederverwendungsgrad nierdirger ist, als wenn
diese Komponenten nach ausreichender Evaluation an einer zentralen Stelle
implementiert und bereitgestellt werden.\\
Komplexe Komponenten werden wie die trivialen Komponenten in einer
Komponentendefinition beschrieben. Dazu wird nach der Implementierung der
Komponente für jedes Framework ein neues Schlüsselwort für eine
Komponentendefinition eingebaut. Jede komplexe Komponente benötigt wiederum
einen Titel um referenziert zu werden. In dieser Version ist eine
\gloss{Multiselection-Komponente} umgesetzt. Diese Komponente ist generisch
implementiert. Der generische Typ kann in der DSL an dem Schlüsselwort
\emph{InputType} beschrieben werden. Die Werte, die in dieser Komponente
selektiert werden können, werden über das Schlüsselwort \emph{selectableValues}
gesetzt und die Werte, die selektiert sind am Schlüsselwort
\emph{selectedValues}.

\subsection*{Version 2}
\section{Semantisches Model}
\subsection*{Version 1}
Das Semantische Model in den ersten Wochen beinhaltete 
\section{Syntax}
\subsection*{Version 1}

