\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}\label{Zusammenfassung und Ausblick}
Mit der \g ist es möglich \guis zu beschreiben, die für \pcs verwendet werden
können. Die Entwicklung der \g ist mit der 3. Iteration bei weitem nicht
abgeschlossen. Es wurde jedoch gezeigt, dass es möglich ist, aus einem
GUI-Skript die für \pcs relevanten \emph{GUI-}, \emph{IP-} und \emph{FP-Klassen}
zu generieren. Dabei ist es gelungen, die allgemeinen Anforderung
(\emph{\hyperref[Tab_PrioAnfGUI]{AA1}} bis
\emph{\hyperref[Tab_PrioAnfGUI]{AA5}}) durch die Konzeption der \g umzusetzen.\\
Durch die Verwendung unterschiedlicher Generatoren, ist es möglich verschiedene
GUI-Frameworks einzusetzen, mit denen die Darstellung im Web- und
Standalone-Bereich gelingt (siehe
Anforderung \emph{\hyperref[Tab_PrioAnfGUI]{AA1}} und
\emph{\hyperref[Tab_PrioAnfGUI]{AA2}}).\\
 Dass die \guis auf beiden Plattformen
ähnlich aufgebaut sind, hängt von der Verwendung
ähnlicher Layout-Dateien ab. Insofern ist ein ähnlicher Aufbau nicht erzwungen
worden, aber dennoch umsetzbar (siehe Anforderung
\emph{\hyperref[Tab_PrioAnfGUI]{AA3}}).\\
 Auf die Möglichkeiten der Erweiterung
verwendeter Frameworks, hat die \g keinen Einfluss (siehe Anforderung
\emph{\hyperref[Tab_PrioAnfGUI]{AA4}}). Diese Anforderung muss bei der
Evaluation neuer GUI-Frameworks beachtet werden.\\
 Die Ausdruckskraft der \g
(siehe Anforderung \emph{\hyperref[Tab_PrioAnfGUI]{AA5}}) kann nicht objektiv
bewertet werden, weshalb unterschiedliche Meinungen darüber existieren werden,
ob diese Anforderung mit der \g umgesetzt wurde.\\
Die Anforderungen an die Sprache (siehe Anforderung \emph{\hyperref[AS1]{AS1}}
bis \emph{\hyperref[AS6]{AS6}}) wurden bis auf Anforderung
\emph{\hyperref[AS3]{AS3}} und \emph{\hyperref[AS5]{AS5}} vollständig
umgesetzt.\\
Die Beschreibung von Interaktionen erwies sich als schwierig, da die Aktionen, welche bei den
Interaktionen ausgeführt werden sollen, nur schwer abstrahiert werden können.
Von daher mussten bei dieser Anforderung Abstriche gemacht werden, sodass mit
der \g nur die Interaktionsform beschrieben werden kann.\\
 Ob die
Abstraktionsebene der Layoutbeschreibung (siehe Anforderung
\emph{\hyperref[AS3]{AS3}}) ausreicht, kann erst entschieden werden, wenn die
\g weiter eingesetzt wird und die Layout-Dateien vom Generator verwendet
werden.\\
Die Beschreibung von \guis durch die Zusammensetzung von \gks (siehe Anforderung
\emph{\hyperref[AS1]{AS1}}), sowie auch die Wiederverwendung und Erweiterung
von \gks (siehe Anforderung \emph{\hyperref[AS2]{AS2}}) wurde umgesetzt und in
Kapitel \ref{Entwicklung einer DSL zur Beschreibung der GUI in profil c/s}
demonstriert.\\
 Dass die \g um neue \gks erweitert werden kann (siehe
Anforderung \emph{\hyperref[AS6]{AS6}}), wurde ebenfalls gezeigt.\\
 Der bei der
Demonstration verwendetet Quellcode erwies sich als weitaus kürzer, als der
generierte Quellcode. In der \g wurden lediglich 13 Codezeilen benötigt. Der Generator erzeugte daraus ca. 200 Codezeilen. Ob Anforderung \emph{\hyperref[AS4]{AS4}} damit umgesetzt ist, ist wiederrum eine subjektive Entscheidung. Dabei muss jedoch erwähnt werden, dass der Quellcode,
der für die Implementierung des Generators und der Grammatik bei dieser
Anforderung nicht berücksichtigt wird.\\
Die in Kapitel \ref{Analyse} beschriebenen Probleme des \MCF werden durch die \g
nicht vollständig gelöst. Die wegfallende Orientierung an ein spezifisches
GUI-Framework (siehe Problem \emph{\hyperref[P2]{P2}}), führt dazu
dass die Überführung der GUI-Skripte in andere GUI-Frameworks einfacher
erscheint. Das setzt jedoch voraus, dass die Implementierung eines
entsprechenden Generators einfacher ist, als die Anpassung eines neuen
GUI-Frameworks an Swing, ist diese Eigenschaft ein Vorteil gegenüber dem \MCF. 
Der in dieser Arbeit entwickelte Prototyp realisiert das Generieren von Klassen
für das  \MCF. Es wird jedoch nicht geprüft, ob die Entwicklung von
Generatoren, die Quellcode für andere GUI-Frameworks generieren, mehr oder
weniger Aufwand erfordert. \\
Das Problem, dass die verwendeten GUI-Frameworks
nicht aktuell sind (siehe Problem \emph{\hyperref[P1]{P1}}, wird durch die \g alleine nicht gelöst.
Entscheidungen über die Integration neuer Frameworks müssen von der \deg
getroffen werden.\\
Allerdings ist es möglich durch die Verwendung der \g und eines spezifischen
Generators für das \MCF den Entwicklern bestimmte Routineaufgaben abzunehmen.\\
Beispielsweise kann das Pflegen der korrekten Bezeichnungen in den \emph{IP-}
und \emph{GUI-Klassen} (siehe Routinearbeit \emph{\hyperref[R1]{R1}}) vom
Generator übernommen werden. Dies wurde mit den Umsetzungen in Kapitel
\ref{Entwicklung des Generators für das Generieren von Klassen für das
Multichannel-Framework} realisiert und kann in den generierten Klassen, die
sich auf dem beigelegten Datenträger befinden, nachvollzogen werden.\\
Über das Erstellung von Klassen, die für die Darstellung von Tabellen benötigt werden (betrifft Routinearbeit
\emph{\hyperref[R2]{R2}}), kann an dieser Stelle keine Auskunft gegeben werden,
da im Prototypen diese Klassen nicht generiert werden. \\
Die dritte genannte
Routinearbeit (\emph{\hyperref[R3]{R3}}) wird den Entwicklern nicht abgenommen,
da die Pflege der Attribute der \gks weiterhin über die Properties-Dateien
erfolgen kann.\\
Abgesehen von der Umsetzung der Anforderungen sind für den Einsatz der \g weitere Aspekte in Betracht zu
ziehen, die in dieser Arbeit nicht angesprochen wurden.\\
 Beispielsweise ist 
die Frage, wie die \g in den Enticklungsprozess der \deg eingebettet werden
kann, offen. Mit \emph{Xtext} ist es zwar möglich einen Editor zu generieren,
aber wie dieser in die \emph{Eclipse IDE} dauerhaft eingebunden werden kann, wurde nicht
beschrieben.\\
Wenn eine \gui beschrieben wurde, wäre es von Vorteil, wenn
diese im Anschluss daran getestet werden kann, bevor es zur Generierung
kommt. Bei der Entwicklung eines solchen Test-Konzeptes, ist auch die
Entwicklung eines grafischen Editors für die \g in Betracht zu ziehen. Damit
wäre es nicht nötig, dass das zur Entwicklung der \g verwendete Framework einen
Editor mit anpassbaren Validierungen bereitstellt.\\
Für einen solchen Test wäre auch die Layout-Dateien relevant. Der Aufbau dieser
Dateien muss noch festgelegt werden. Entweder die \deg verwendet dafür
bestehende Sprachen wie \emph{CSS}, oder Definiert eine neue \emph{DSL}, mit der
es ausschließlich möglich ist das Layouts zu beschreiben.\\
Bei der Generierung der Klassen sind Überlegungen über die Art der
Transformation (\emph{\hyperref[TransG]{Transformer Generation}} oder
\emph{\hyperref[TempG]{Templated Generation}}) anzustellen. In Kapitel
\ref{Entwicklung des Generators für das Generieren von Klassen für das
Multichannel-Framework} wurde festgelegt, dass für den Prototypen
\emph{\hyperref[TransG]{Transformer Generation}} verwendet wird. Andererseits
wurde auch darauf hingewiesen, dass bei der Generierung der \emph{IP-} und
\emph{FP-Klassen} die \emph{\hyperref[TempG]{Templated Generation}} in Betracht
gezogen werden sollte, da nur bestimmte Teile des Quellcodes verändert werden müssen.\\
Zusammenfassend ist zu sagen, dass noch viele Fragen
geklärt werden müssen, bevor entschieden werden kann, ob die \g in der \deg
eingesetzt werden kann. Ein erster Schritt wäre es zu prüfen, ob der Generator in der Lage
ist, alle anderen GUI-Komponenten, deren Generierung nicht demonstriert wurde,
genauso gut erzeugen, wie die, welche bereits im Prototypen verwendet wurden.
Darüber hinaus wird die Weiterentwicklung des Generators für das \MCF und die Implementierung von Generatoren für andere
GUI-Frameworks zeigen, ob die \g ausreichend abstrakt, oder nicht abstrakt
genug für \pcs und die verwendeten GUI-Frameworks ist. Das Konzept welches im
Zuge dieser Arbeit entstand (siehe Kapitel \ref{Entwicklung einer Lösungsidee}) ist jedoch
vielversprechend, wenn es mit dem Konzept des \MCF verglichen wird. Das beweist
vor allem die Umsetzung der allgemeinen Anforderungen. Allerdings ist aufgrund
des Entwicklungsstandes an eine kurzfristigen Ablösung des \MCF durch die
\g nicht zu denken.

