


\newglossaryentry{GUI}
{
	name=Graphical User Interface,
	 description={ist die Bezeichnung für die Schnittstelle zwischen dem
	 Benutzer und dem Programm. Die Kurzform GUI wird in dieser Arbeit aufgrund
	 des allgemeinen Sprachgebrauch vom Genus her als feminim verwendet (die
	 GUI).},
	 short=GUI,
	 plural=GUIs }


\newglossaryentry{Useability}
{
	name=Useability,
	description={beschreibt die Nutzerfreundlichkeit einer GUI, sowie auch die
	Nutzerfreundlichkeit einer Software} }

\newglossaryentry{InVeKoS}
{
	name=InVeKoS,
	description={ist die Abkürzung für Integriertes Verwaltungs- und
	Kontrollsystem. Mit einem solchen Sysmten wird im allgemeinen sichergestellt,
	dass die durch den Europäischen Garantiefonds für die Landwirtschaft finanzierten Maßnahmen
	ordnungsgemäß umgesetzt wurden. Im speziellen bedeutet dies die Absicherung,
	von Zahlungen, die korrekte behandlung von Unregelmäßigkeiten und das wieder
	Einziehen von zu unrecht gezahlter Beiträge\cite{europa}} }


\newglossaryentry{Zuwendungsblatt}
{
	name=Zuwendungsblatt,
	description={ist die grafische Dokumentation der Ergebisse des\\
	\gls{Zuwendungs-Berechner}s innerhalb von profil c/s} }


\newglossaryentry{Zuwendungs-Berechner}
{
	name=Zuwendungs-Berechner,
	description={ist ein Werkzeug innerhalb von profil c/s. \emph{Mit diesem
	Werkzeug kann der Sachbearbeiter die Zuwendung, die dem Antragsteller bewilligt werden soll, 
	nach einem standardisierten Verfahren berechnen (siehe Abschnitt "Algorithmen"). 
	Das Ergebnis wird im \gls{Zuwendungsblatt} dokumentiert, das auch später mit
	demselben Werkzeug angesehen werden kann}\cite{DegDKElerIAntragsmappe}} }
	
	
\newglossaryentry{Förderantrag}
{
	name=Förderantrag,
	description={\emph{[\ldots] ist ein Antrag, den der Begünstigte einreicht, wenn er
	sich eine Maßnahme fördern lassen möchte}\cite{pcswikifoerd}}
}

\newglossaryentry{Swing}
{
	name=Swing,
	description={ist ein GUI-Framework für Java Applikationen\cite{swing}}
}

\newglossaryentry{wingS}
{
	name=wingS,
	description={ist ein Framework für die komponentenorientierte
	von Webapplikationen. \simplevcite{wings}} }
	

\newglossaryentry{GridBagLayout}
{
	name=GridBagLayout,
	description={ist ein Layoutmanager innerhalb von \gls{Swing}, welcher die
	Komponenten horizontal, vertical und entlang der Grundlinie anordnet.
	Dabei müssen die Komponenten nicht die gleiche Größe haben.
	\simplevcite{gridbag}} }
	
	
	
	
\newglossaryentry{Traditionlle GUI-Entwicklung}
{
	name=Traditionelle GUI-Entwicklung,
	description={Bei der traditionellen
	GUI-Entwicklung wird mit traditionellen
	GUI-Toolkits gearbeitet. Bei diesen Toolkits wird Aufbau der GUI 
	genau beschrieben.
	Für die Interaktion mit den GUI-Widgets, werden Listener implementiert, die
	auf andere Events reagieren, die von anderen Widgets erzeugt generiert wurden.
	Events können zu unterschiedlichen Zeitpunkten generiert werden und es wird
	nicht festgelegt in welcher Reihenfolge sie bei anderen Widgest ankommen.
	\simplevcite{10}}}
	
	
	
	
		\newglossaryentry{Turing-Maschine}
{
	name=Turing-Maschine,
	description={ist ein Automatenmodell welches vom Alan M. Turing 1936
	vorgestellt wurde. Die Turing-Maschine abstrahiert die generelle
	Arbeitsweise heutiger Rechner. \cite[S.145ff]{hedtstueck}}}
	
			
			\newglossaryentry{Domäne}
{
	name=Domäne,
	description={oder Anwendungsdomäne beschreibt ein abgegrenztes Wissen- oder
	Interessengebiet. \cite[S.170]{softarch}}}
	
	
			\newglossaryentry{DSL Umgebung}
{
	name=DSL Umgebung,
	description={}}

			\newglossaryentry{Zielumgebung}
{
	name=Zielumgebung,
	description={}}
	
				\newglossaryentry{AST}
{
	name=Abstrakter Syntax Baum,
	description={}}
	
	
	\newglossaryentry{Multiselection-Komponente}
{
	name=Multiselection-Komponente,
	description={Die Multiselection-Komponenten stellt in profil c/s ein Werkzeug
	zur Auswahl mehrerer Objekte dar. Die GUI einer Multiselection-Komponenten
	ist in Abbildung \ref{msk} dargestellt. Es wird zwischen einem
	Kontainer, der die Objekten, die zur Auswahl zur Verfügung stehen (linke
	Seite), enthält und einem Kontainer, der die Objekten, die bereits ausgewählt
	sind, enthält (rechte Seite) unterschieden. Mit den in der Mitte befindlichen
	Schaltflächen ist es möglich die Objekte von einem Kontainer in den anderen zu
	navigieren. }}
	
	
			\newglossaryentry{Top-Down Parser}
{
	name=Top-Down Parser,
	description={Top-Down Parser
erzeugen den Parse-Tree ausgehend von der Wurzel. Im Gegensatz dazu stehen
Bottom-Up Parser, welche den Parse-Tree von den Blätter aus erzeugen.
\cite[S.225]{ghosh}}}


		\newglossaryentry{JEE}
{
	name=JEE,
	description={}}
	
			\newglossaryentry{Inhaltsbaum}
{
	name=Inhaltsbaum,
	description={Der Inhaltsbaum einer Antragsmappe enthält die Dokumente die in
	dieser Antragsmappe vorliegen.}}
	
			\newglossaryentry{Verweisebaum}
{
	name=Verweisebaum,
	description={Der Verweisebaum einer Antragsmappe enthält Verweise auf
	Dokumente, die mit dieser Antragsmappe in Verbindung stehen.}}
