\chapter{GUI-DSL}\label{GUI-DSL}
\section{Motivation des Ansatzes}
Eine \acrshort{GUI} ermöglicht die Interaktion mit einem Programm mit Hilfe
unterschiedlicher \acrshort{GUI}-Komponenten (vgl. \cite[S.4]{Galitz2007}). Mithilfe dieser Komponenten werden
Informationen dargestellt, oder Eingaben vom Nutzer getätigt. Um die
Zusammensetzung dieser Komponenten zu beschreiben gibt
unterschiedliche Ansätze, wovon zwei im Folgenden vorgestellt werden.
\begin{itemize}
  \item []
Beim ersten Ansatz wird die \acrshort{GUI} auf der Grundlage von fachlichen
Modellen generiert, was dem MDSD nahe kommt. \simplevcite{3} Das bedeutet, dass
in der Beschreibung der \acrshort{GUI} keine \acrshort{GUI}-Komponenten verwendet werden, wie es bei traditionellen
\acrshort{GUI}-Frameworks (JavaFX, Swing) der Fall ist.
\item []
Beim zweiter Ansatz wid ein Modell der \acrshort{GUI} beschrieben, welches in
andere GUI-Beschreibungen überführt werden kann .
Somit wird die Trennung zwischen \acrshort{GUI} und fachlichen Aspekten in der Software
erhalten und das Domänenproblem beschränkt sich auf die \acrshort{GUI}.
\end{itemize}
Die Komplexität des zweiten Ansatzes ist weitaus kleiner als die des ersten, da
lediglich die Aspekte, welche die \acrshort{GUI} betreffen, auf MDSD umgestellt
werden müssen. Außerdem soll den Entwicklern weiterhin die Möglichkeit gegeben
werden, die \glspl{GUI} selbst zu entwerfen, was bei dem ersten Ansatz streng
genommen nicht möglich ist, da die \acrshort{GUI} vollständig generiert wird.
Beim zweiten Ansatz hingegen werden weiterhin \acrshort{GUI}-Komponenten in der
\acrshort{GUI}-Beschreibung verwendet, was dem Entwicklern die Anpassung der
\glspl{GUI} ermöglicht.\\
Von daher wird der zweite Ansatz weiter verfolgt und eine \g konzipiert, welche
die nachfolgenden Anforderung erfüllen soll.


\section{Anforderungen an die GUI-DSL}
Die allgemeinen Anforderung an die \acrshort{GUI} wurden in Kapitel \ref{AllgAnforderungen}
erläutert. Die folgenden Anforderungen beziehen sich auf die
Ausdrucksmöglichkeit der \g, wodurch eine \acrshort{GUI} werden soll.
\begin{itemize}
  \item[\textbf{AS1}] Beschreibung von \glspl{GUI} über die
  Zusammensetzung von \acrshort{GUI}-Komponenten\label{AS1}
  \item[\textbf{AS2}] Wiederverwendung und Erweiterung bzw.
  Veränderung beschriebener
  \glspl{GUI}\label{AS2}
  \item[\textbf{AS3}] Verwendung einer abstrakten Layoutbeschreibung\label{AS3}
  \item[\textbf{AS4}] Weniger Quell-Code zur Beschreibung von
  \glspl{GUI}\label{AS4}
  \item[\textbf{AS5}] Beschreibung von Interaktionen an
  \acrshort{GUI}-Komponenten\label{AS5}
  \item[\textbf{AS6}] Erweiterung um neue \acrshort{GUI}-Komponenten\label{AS6}
\end{itemize}

\noindent
Wie im vorherigen Abschnitt bereits erwähnt, sollen die Entwickler in der Lage
sein eine \acrshort{GUI} relativ frei zu gestalten. Das bedeutet, dass die
einzelnen \acrshort{GUI}-Komponenten unterschiedlich kombinierbar sein sollen
(\ref{AS1}). Außerdem sollten die beschriebenen \glspl{GUI} auch in anderen
\glspl{GUI} wiederverwendet werde können (\ref{AS2})), da viele \glspl{GUI} in
profil c/s ähnlich sind.\\
Bezüglich des Layouts muss erwähnt werden, dass in der traditionellen \acrshort{GUI}-Entwicklung
\glspl{GUI} die Strukturierung der \acrshort{GUI}-Komponenten mit Hilfe von
Layout-Containern vorgenommen wird.
In der Vergangenheit hat sich gezeigt, dass die Strukturierung über ein
spezifisches Layout zu einer Orientierung an ein bestimmtes Framework führt (Beispiel: MCF orientiert sich an Swing). Das ist
ein Problem, da bestimmte Layouts auf anderen Plattformen (Bspw. Web oder
Mobil) nicht dargestellt werden können, da entsprechende Layoutmanager nicht
vorhanden sind.
Von daher ist das Layout in der \g so zu beschreiben, dass es auf
allen Plattformen gleichermaßen gut dargestellt werden kann (\ref{AS3}).\\
Für eine Steigerung der Effizenz der deg ist bei der Einführung neuer
Techniken wichtig, dass weniger Quell-Code geschrieben werden muss, als
zuvor, aber die Qualität nicht leidet (\ref{AS4}).\\
Bezüglich der \acrshort{GUI}-Komponenten ist nicht nur die Beschreibung der
Dargstellung, sondern aus die Beschreibung der Interaktionen von Belang
(\ref{AS5}).\\
Außerdem darf die Erweiterung um neue \acrshort{GUI}-Komponenten nicht außer
Acht gelassen werden (\ref{AS6}), da anderen Falls die Gefahr besteht, dass die
GUI-DSL unbrauchbar wird.

Für die \acrshort{GUI}-DSL wird bzgl. der Anforderungen an
die Komponenten zwischen drei Kategorien unterschieden.\\
Die erste Kategorie umfasst \emph{\Ks}. Dabei handelt
es sich um \acrshort{GUI}-Komponenten, deren Funktionen in unterschiedlichen \acrshort{GUI}-Frameworks 
ähnlich sind und in unterschiedlichen Anwendungen eingesetzt werden
können. Das bedeutet, dass sie nicht als domänenspezifisch angesehen werden
können. Beispiele hierfür sind \acrshort{GUI}-Komponenten wie der \emph{Button} oder das
\emph{Label}.\\
Die zweite Kategorie umfasst \emph{\kks}. Diese zeichnen sich
dadurch aus, dass sie domänenspezifisch sind und speziell für profil c/s
entwickelt wurden. Ein Beispiel für eine komplexe Komponenten ist die
\gloss{Multiselection-Komponente}. 
Die \knks müssen für jedes verwendete \acrshort{GUI}-Framework
implementiert werden. Damit wird verhindert, dass die
Entwickler, die bzgl. der \acrshort{GUI} nur mit der DSL arbeiten, eigene komplexe
Komponenten entwerfen, deren Wiederverwendungsgrad nierdirger ist, als wenn
diese Komponenten nach ausreichender Evaluation an einer zentralen Stelle
implementiert und bereitgestellt werden. Die Notwendigkeit dessen, dass die
Quellen für diese \knks sowohl zur Entwicklungszeit, als auch zur Laufzeit
vorhanden sein müssen, ist ein Nachteil dieses Konzeptes.\\
Die dritte Kategorie umfasst \emph{Layout Komponenten}. Dabei handelt es sich
um strukturgebende Komponenten. In anderen \acrshort{GUI}-Frameworks sind dies bspw.
\emph{Panel} (\gloss{Swing}), \emph{Div} (HTML) oder \emph{Pane} (JavaFX). In
der \acrshort{GUI}-DSL müssen auch solche Komponenten verfügbar sein. Dabei ist besonders
auf die Ausdruckskraft der für die Beschreibung dieser Komponenten verwendeten Bezeichnungen zu
achten. Grund dafür ist, das sich bspw. auf dem Desktop ein Programmfenster als
oberste Layout Komponente festlegen lässt. In einem Web-Browser ist der Begriff
\emph{Fenster} als oberste Layout Komponenten jedoch nicht geläufig. Die
Komponente, die in einem Browser dem Programmfester auf dem Desktop am nächsten 
kommt, ist meiner Meinung nach das Tab.\\
Die Attribute, die für die einzelnen Komponenten beschrieben werden
müssen, werden in Kapitel \ref{Entwicklung einer DSL zur Beschreibung der GUI
in profil c/s} genauer analysiert.
